~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : écrit
chapitre : structures linéaires
thème : dictionnaires
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========

Dans le cadre du Ruzzle, on veut charger dans un arbre de binaire un
dictionnaire de la langue française afin de rechercher l'existence
d'un mot le plus rapidement possible. Le dictionnaire est le fichier
`dico.txt`. Le jeu affichera les lettres sans accents. Nous allons
donc les retirer avant d'ajouter les mots à l'arbre de recherche.

*Pour pouvoir effectuer les tests avec un fichier court, on dispose du fichier `dico_test.txt`.*


1. Écrire une fonction `fichier_vers_liste(fichier)` qui lit le
   `fichier` texte qui contient le dictionnaire et renvoie une liste
   contenant les mots. Les lignes vides et celles commençant par un
   "%" doivent être ignorées.

~~~ {.python .test .amc file="Q_1.md" bareme="1"}
>>> liste_mots = fichier_vers_liste('dico_test.txt')
>>> len(liste_mots)
14
>>> liste_mots[0]
'a'
>>> liste_mots[-1]
'abaissante'
~~~

2. Écrire une fonction `charger_dico_caracteres_speciaux(fichier)` qui
   charge le `fichier` qui donne les associations `caractere special
   -> caractere normal` et le renvoie sous forme de dictionnaire.

~~~ {.python .test .amc file="Q_2.md" bareme="1"}
>>> d = charger_dico_caracteres_speciaux("listeAccents.txt")
>>> d['à']
'a'
>>> d['ç']
'c'
~~~

3. Écrire une fonction `corriger_mot(mot, association)` qui renvoie le
   `mot` sans caractère spécial. `association` est un dictionaire qui
   les associations `caractere special -> caractere normal`.


~~~ {.python .test .amc file="Q_3.md" bareme="1"}
>>> dico_cs = charger_dico_caracteres_speciaux("listeAccents.txt")
>>> corriger_mot("àbaçêtéèï",dico_cs)
'abaceteei'
~~~

4. Écrire une fonction `fichier_vers_arbre(fichier)` qui range le
   `fichier`contenant de mots dans un arbre tout en ôtant les
   caracteres spéciaux.

~~~ {.python .test .amc file="Q_4.md" bareme="1"}
>>> arbre = fichier_vers_arbre('dico_test.txt')
>>> arbre.afficher_arbre()
    a
       b
          a
                i
                   s
                      s
                         a
                                     n
                                        t
                                           e
                                  m
                                     e
                                        s
                               i
                                        t
                                     s
                                  e
                                     n
                                        t
                            b
                               l
                                  e
             c
                   u
                      l
                         e
                a
~~~


5. Écrire une fonction `est_dans_dictionnaire(arbre_a_mots, mot , r =
   False)` qui teste si `mot` est présent dans l'`arbre_a_mots`.

~~~ {.python .test .amc file="Q_5.md" bareme="2"}
>>> arbre = fichier_vers_arbre('dico_test.txt')
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'abaca')
True
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'abaissa')
True
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'abaissable')
True
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'abaissai')
True
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'abaissaient')
True
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'abaissait')
True
>>> est_dans_dictionnaire(arbre, 'dictionnaire')
False
~~~

6. Ajouter une méthode `racine_existe(self, mot)` à la classe
   `ArbreBinaire` qui renvoie `True` si `mot` est une racine possible
   pour un autre mot. Cette méthode sera appellée par la méthode
   `est_une_racine(arbre_a_mots, mot)`.
   
   
~~~ {.python .test .amc file="Q_6.md" bareme="2"}
>>> arbre = fichier_vers_arbre('dico_test.txt')
>>> est_une_racine(arbre, "abaissa")
True
>>> est_une_racine(arbre, "abaissai")
True
>>> est_une_racine(arbre, "abaissaie")
True
>>> est_une_racine(arbre, "abad")
False
>>> est_une_racine(arbre, "abats")
False
~~~

